\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[left=3cm,right=3cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry} % page settings
\usepackage{enumerate}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{polski}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\DeclarePairedDelimiter\ceil{\lceil}{\rceil}
\DeclarePairedDelimiter\floor{\lfloor}{\rfloor}

\titlespacing*{\subsection}
{0ex}{10ex}{3ex}

\title{Lista 8}
\author{Kamil Matuszewski}
\date{\today}

\begin{document}


\maketitle
\setlength{\parindent}{0.5ex}
\setlength{\parskip}{1.5ex}

\subsection*{Zadanie 4}

$$q_0 = u_0 = 0\\$$

$$\left.\begin{matrix}
p_k=\lambda_k q_{k-1} + 2\\ 
q_k = \frac{(\lambda_k - 1)}{p_k}\\ 
u_k=\frac{(d_k - \lambda_k u_{k-1})}{p_k}
\end{matrix}\right\} k=(0\cdots n-1)$$

$$M_{n-1} = u_{n-1}$$
$$M_k = u_k + q_k M_{k+1} $$

$$p_1=2$$
$$u_1=\frac{d_1}{p_1}$$
$$q_1=\frac{\lambda_1 - 1}{p_1} $$

Z (*) wiemy:\\
$$2M_1 + (1+\lambda_1)M_2 = d_1$$
Podzielmy równanie przez $p_1=2$\\
$$M_1 + \frac{1+\lambda_1}{p_1}M_2 = \frac{d_1}{p_1} $$
$$M_1 - \frac{\lambda_1 - 1}{p_1}M_2 = \frac{d_1}{p_1} $$
$$M_1 = \frac{d_1}{p_1} + \frac{\lambda_1 - 1}{p_1}M_2 $$
$$M_1 = u_1 + q_1 M_2$$
Więc się zgadza.

Teraz, dla $k+1$, z układu (*):\\
$$(i)\lambda_{k+1} M_k + 2M_{k+1} + (1-\lambda_{k+1})M_{k+2} = d_{k+1}$$
Dla k, z algorytmu:\\
$$M_k = u_k + q_k M_{k+1}$$
Pomnóżmy to przez $\lambda_{k+1}$ i odejmijmy od otrzymanego równania równianie (i):\\
$$\lambda_{k+1}M_k - \lambda_{k+1} q_k M_{k+1} = \lambda_{k+1} u_k$$
$$- \lambda_{k+1} M_k + 2M_{k+1} + (1-\lambda_{k+1})M_{k+2} = d_{k+1}$$

$$-(\lambda_{k+1} q_k + 2) M_{k+1} - (1-\lambda_{k+1})M_{k+2}=  \lambda_{k+1} u_k - d_{k+1}$$
$$(\lambda_{k+1} q_k + 2) M_{k+1} - (\lambda_{k+1} - 1)M_{k+2}= d_{k+1} - \lambda_{k+1} u_k$$
Teraz, $(\lambda_{k+1} q_k + 2) = p_{k+1}$ więc podzielmy przez $p_{k+1}$
$$M_{k+1} - \frac{(\lambda_{k+1} - 1)}{p_{k+1}}M_{k+2} = \frac{d_{k+1} - \lambda_{k+1} u_k}{p_{k+1}} $$
$$M_{k+1} - q_{k+1}M_{k+2} = u_{k+1} $$
Stąd, obliczając te równanie dla $k=1\cdots n-1$ obliczymy wszystkie wartości $M_k$, więc algorytm działa.


\end{document}